\section{Requerimientos del Proyecto}
\textit{Guía del PMBOK®}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Requerimientos de negocio.}
  \begin{itemize}
    \item El proyecto debe contribuir a la transformación digital de los clientes a través de soluciones GIS.
    \item Debe permitir a las organizaciones optimizar procesos y mejorar la toma de decisiones mediante el análisis geoespacial.
    \item La consultoría debe generar valor estratégico en sectores empresarial, industrial y estatal.
    \item Posicionar a la empresa consultora como referente en el mercado de soluciones GIS.
  \end{itemize}

  \item \textbf{Requerimientos de los interesados.}
  \begin{itemize}
    \item Los clientes requieren reportes ejecutivos claros y comprensibles para la toma de decisiones.
    \item Los usuarios finales deben recibir capacitaciones básicas en el uso de la solución GIS.
    \item Los directivos esperan indicadores de desempeño e impacto que muestren beneficios tangibles.
    \item Los equipos de TI de los clientes necesitan que la solución sea compatible con la infraestructura existente.
  \end{itemize}

  \item \textbf{Requerimientos de la solución.}
  \begin{itemize}
    \item La solución debe integrar plataformas GIS licenciadas y/o de código abierto.
    \item Debe permitir la visualización, análisis y generación de mapas temáticos.
    \item La solución debe incluir módulos de carga, procesamiento y consulta de datos espaciales.
    \item Debe incorporar funcionalidades de interoperabilidad con sistemas existentes (ERP, BI, bases de datos).
    \item Documentación técnica completa y manuales de usuario.
  \end{itemize}

  \item \textbf{Requerimientos de transición.}
  \begin{itemize}
    \item Migración de datos espaciales desde fuentes externas o sistemas legados a la nueva plataforma GIS.
    \item Soporte técnico durante los primeros 3 meses posteriores a la implementación.
  \end{itemize}

  \item \textbf{Requerimientos del proyecto.}
  \begin{itemize}
    \item El proyecto debe ejecutarse en un plazo máximo de 8 semanas por cliente.
    \item El equipo de consultoría debe estar conformado por especialistas en GIS, programación y gestión de proyectos.
    \item Se debe elaborar un plan de gestión de riesgos y un plan de comunicaciones.
  \end{itemize}

  \item \textbf{Requerimientos de calidad.}
  \begin{itemize}
    \item La solución GIS debe garantizar una disponibilidad mínima del 95\% durante el primer año de uso.
    \item Los entregables deben cumplir con estándares internacionales de geoinformación (ej. ISO 19115, OGC).
    \item El nivel de satisfacción del cliente medido en encuestas de cierre debe superar el 90\%.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\newpage

\subsection*{Necesidad}
Implementar una PMO

\subsection*{Requisitos de Negocio}
\begin{tabular}{|c|p{12cm}|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Descripción} \\
\hline
RN1 & Gestionar los Proyectos de desarrollo de Software de modo Rentable \\
\hline
RN2 & Satisfacer las Necesidades de los clientes de Proyectos de desarrollo de software Exitosos y visibles \\
\hline
RN3 & Cumplimiento de Estandares y regulación respecto de proyectos de desarrollo de Software \\
\hline
\end{tabular}

\subsection*{Requisitos de Interesado}
\begin{tabular}{|c|p{7.5cm}|c|c|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Descripción} & \textbf{Propietario} & \textbf{Relación} \\
\hline
RI1 & Contar con registro de Costos (facturación) por proyecto para asegurar rentabilidad & PMO & RN1,RN2 \\
\hline
RI2 & Visibilidad para cliente de sus proyectos y su portafolio por cliente y tipo de servicio en todo momento & Clientes & RN1,RN2 \\
\hline
RI3 & Registro de horas dedicadas de miembros del equipo (jira) & PMO & RN1,RN2 \\
\hline
RI4 & Poder auditar las aprobaciones de propuesta de desarrollo de parte del cliente & Auditoría & RN3 \\
\hline
RI5 & Registro de documentos que permanezcan si cambia personal de Tecnología & PMO & RN1 \\
\hline
RI6 & Registro de Caso de Negocio & PMO & RN1 \\
\hline
RI7 & Seguimiento de Proyectos Predictivos, Ágiles e Híbridos & PMO & RN1 \\
\hline
RI8 & Registro de encuesta de Satisfacción del Cliente por proyecto & PMO & RN2 \\
\hline
RI9 & Solución de software en Castellano & PMO & RN2 \\
\hline
\end{tabular}

\subsection*{Requisitos de Solución}

\subsubsection*{Requisitos Funcionales}
\begin{tabular}{|c|p{7.5cm}|c|c|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Descripción} & \textbf{Propietario} & \textbf{Relación} \\
\hline
RSF1 & Registro de Costos (facturación) y visualización en todo momento de sus proyectos y su portafolio por cliente y tipo de servicio (Desarrollo, Infraestructura, Contabilidad) y del PM. & Clientes, PMO & RI1,RI2 \\
\hline
RSF2 & Cálculo automático de ROI e indicadores de avance & Clientes, PMO & RI2 \\
\hline
RSF3 & Registro, visualización y cálculo con horas de dedicación ingresadas por equipo & Clientes, PMO & RI3 \\
\hline
RSF4 & Visualización de proceso de aprobación de proyecto & Auditoría & RI4 \\
\hline
RSF5 & Definición y visualización de workflow de aprobación de proyectos & Clientes, PMO & RI5 \\
\hline
RSF6 & Registro y visualización de Caso de Negocio & Clientes, PMO & RI6 \\
\hline
RSF7 & Gestión y visualización de Proyectos Predictivos, Ágiles e Híbridos & Clientes, PMO & RI7 \\
\hline
RSF8 & Registro de encuesta de Satisfacción del Cliente por proyecto & Clientes, PMO & RI8 \\
\hline
RSF9 & Solución en Castellano & Clientes, PMO & RI9 \\
\hline
\end{tabular}

\subsubsection*{Requisitos No Funcionales}
\begin{tabular}{|c|p{9cm}|c|c|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Descripción} & \textbf{Propietario} & \textbf{Relación} \\
\hline
RSNF1 & Seguridad para que acceso de clientes solo a su portafolio y PM solo a proyectos suyos & Clientes, PMO & RN3 \\
\hline
\end{tabular}

\subsection*{Requisitos de Transición}
\begin{tabular}{|c|p{9cm}|c|c|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Descripción} & \textbf{Propietario} & \textbf{Relación} \\
\hline
RT1 & Mostrar Procesos y uso de formatos & PMO & RN1 \\
\hline
\end{tabular}