\section{Resumen}

  El presente proyecto tiene como objetivo desarrollar un sistema de detección y clasificación de vegetales utilizando tecnologías de visión por computadora y aprendizaje automático. El sistema estará compuesto por un conjunto de sensores y controladores de bajo costo, que capturarán imágenes de los vegetales para su posterior análisis.

  La metodología empleada incluirá la recopilación de un conjunto de datos representativo de diferentes tipos de vegetales, seguido del preprocesamiento de las imágenes para mejorar la calidad y facilitar la detección. Se implementarán algoritmos de detección de objetos basados en redes neuronales convolucionales, entrenados específicamente para reconocer y clasificar los vegetales presentes en las imágenes.

  Además, se explorarán los principios del electromagnetismo que subyacen en el funcionamiento de los sensores utilizados, proporcionando una comprensión integral del sistema desde una perspectiva tanto teórica como práctica.

  Los resultados esperados incluyen la automatización en la detección y clasificación de vegetales, así como una evaluación del rendimiento del sistema en términos de velocidad y eficiencia. Este proyecto no solo contribuirá al avance en el campo de la visión por computadora aplicada a la agricultura, sino que también ofrecerá una solución accesible y económica para la identificación automática de vegetales.

  Palabras clave: Detección de objetos, clasificación de vegetales, visión por computadora, aprendizaje automático, electromagnetismo, sensores de bajo costo.

  \section{Abstract}
  This project aims to develop a system for the detection and classification of vegetables using computer vision and machine learning technologies. The system will consist of a set of low-cost sensors and controllers that will capture images of the vegetables for subsequent analysis.

  The methodology employed will include the collection of a representative dataset of different types of vegetables, followed by the preprocessing of the images to improve quality and facilitate detection. Object detection algorithms based on convolutional neural networks will be implemented, specifically trained to recognize and classify the vegetables present in the images.

  In addition, the principles of electromagnetism underlying the operation of the sensors used will be explored, providing a comprehensive understanding of the system from both theoretical and practical perspectives.

  Expected results include high accuracy in the detection and classification of vegetables, as well as an evaluation of the system's performance in terms of speed and efficiency. This project will not only contribute to advancements in the field of computer vision applied to agriculture but also offer an accessible and cost-effective solution for the automatic identification of vegetables.

  Keywords: Object detection, vegetable classification, computer vision, machine learning, electromagnetism, low-cost sensors.

  \newpage

  \vspace*{\fill}

\section{Introducción}

  Los avances tecnológicos en el ámbito de la visión por computadora han revolucionado la forma en que las máquinas interpretan y entienden el mundo visual que las rodea. Entre las diversas tareas que conforman este campo, la detección de objetos se destaca como una de las más fundamentales y desafiantes. Esta tarea implica identificar y localizar instancias de objetos específicos dentro de imágenes o secuencias de video, lo que tiene aplicaciones prácticas en áreas tan diversas como la vigilancia, la conducción autónoma, la robótica, y la realidad aumentada. 

  Según \cite{Zou2019}, la detección de objetos ha experimentado una evolución significativa a lo largo de las últimas décadas, impulsada en gran medida por los avances en el aprendizaje profundo y las redes neuronales convolucionales. Desde los primeros enfoques basados en características manuales hasta los métodos modernos que emplean arquitecturas profundas, la capacidad de las máquinas para reconocer y localizar objetos ha mejorado drásticamente.

  En ese sentido, este proyecto se centra en la implementación y evaluación de un sistema de detección y clasificación de vegetales. Este sistema utilizará componentes de hardware accesibles como controladores y sensores de bajo costo. Además, se hace especial énfasis en los fundamentos teóricos del electromagnetismo, que son esenciales para comprender el funcionamiento de los sensores utilizados en la captura de imágenes.

\vspace*{\fill}


