\begin{thebibliography}{9}

  \bibitem{herrero2017fisica}
Herrero, M. and Escartín, J. C. G. (2017). 
\emph{La física de los números aleatorios}. 
Revista española de física, 31(2), 23--26.

\bibitem{Nansai2013}
Nansai, S., Elara, M. R., \& Iwase, M. (2013). 
Dynamic Analysis and Modeling of Jansen Mechanism. 
\textit{Procedia Engineering}, \textbf{64}, 1562--1571. 
Elsevier. 
https://doi.org/10.1016/J.PROENG.2013.09.238

  
\bibitem{PachecoHernndez2021}
Pacheco Hernández, P. R., Salini Calderón, G. A., \& Mera Garrido, E. M. (2021). 
\textit{Entropía y neguentropía: Una aproximación al proceso de difusión de contaminantes y su sostenibilidad}. 
Revista Internacional de Contaminación Ambiental, 37, 167--185. 
https://doi.org/10.20937/RICA.53688

\bibitem{herrera2000numeros}
Herrera, A. M. M. (2000). Números aleatorios: Historia, teoría y aplicaciones. \textit{Ingeniería y Desarrollo}, (8), 49--69.

\bibitem{seguridadinformatica}
\textit{Introducción a la seguridad informática y el análisis de vulnerabilidades}. Recuperado de \url{https://play.google.com/books/reader?id=5Z9yDwAAQBAJ&pg=GBS.PA16&hl=es_419}


\bibitem{tellez2016diseno}
Téllez, J. (2016). Diseño de mecanismo de locomoción andante con cambio de dirección. \textit{Navarra}, junio.

  \bibitem{OrdenOlasagasti}
  Olga del Orden Olasagasti. \textit{Ejercicios Resueltos De Inferencia Estadística Y Del Modelo Lineal Simple}. Recuperado de \url{https://books.google.com.pe/books?hl=es&lr=&id=pr5TEQAAQBAJ&oi=fnd&pg=PR2&dq=Ejercicios+resueltos+de+inferencia+estad%C3%ADstica+y+del+modelo+lineal+simple&ots=T42RpsBjJu&sig=jAkyfuPBzL1v0o3tHDlm0S5LbGI&redir_esc=y#v=onepage&q=Ejercicios%20resueltos%20de%20inferencia%20estad%C3%ADstica%20y%20del%20modelo%20lineal%20simple&f=false}.

  \bibitem{GilIzquierdo2014}
  Gil Izquierdo, M., Gonzáles Martín, A. I., \& Jano Salagre, M. D. (2014). \textit{Ejercicios de estadística teórica: probabilidad e Inferencia (2a ed.)}. Editorial Universidad Autónoma de Madrid.

  \bibitem{DiazRodriguez}
  Díaz Rodríguez, Martín. \textit{Estadística inferencial aplicada: Segunda edición revisada y aumentada}. Recuperado de \url{https://books.google.com.pe/books?hl=es&lr=&id=IHCHEAAAQBAJ&oi=fnd&pg=PP1&dq=Estad%C3%ADstica+inferencial+aplicada++Autor:+D%C3%ADaz+Rodr%C3%ADguez,+Mart%C3%ADn+-+Autor&ots=Sf8Tno6kLg&sig=u1xdyAJline4t90FJ5YAAxxWKng&redir_esc=y#v=onepage&q=Estad%C3%ADstica%20inferencial%20aplicada%20%20Autor%3A%20D%C3%ADaz%20Rodr%C3%ADguez%2C%20Mart%C3%ADn%20-%20Autor&f=false}.

  \bibitem{LlinasSolano}
  Llinás Solano, Humberto. \textit{Estadística inferencial}. Recuperado de \url{https://books.google.com.pe/books?hl=es&lr=&id=KZYQEAAAQBAJ&oi=fnd&pg=PA1&dq=Estad%C3%ADstica+Inferencial++Autor:+Llin%C3%A1s+Solano,+Humberto&ots=Xpi0wWw3lo&sig=DWM-pZnBeIOjGyyL5sBk_s_LWBQ&redir_esc=y#v=onepage&q=Estad%C3%ADstica%20Inferencial%20%20Autor%3A%20Llin%C3%A1s%20Solano%2C%20Humberto&f=false}.

  \bibitem{GomezVillegas}
  Gómez Villegas, Miguel Ángel. \textit{Inferencia estadística}. Recuperado de \url{https://books.google.com.pe/books?hl=es&lr=&id=YOuODwAAQBAJ&oi=fnd&pg=PR9&dq=Miguel+%C3%81ngel+G%C3%B3mez+Villegas+ESTAD%C3%8DSITICA+INFERENCIAL&ots=KG2bqmMDNd&sig=xguJOxmXHDguzSQsmn17Gy-SlNA&redir_esc=y#v=onepage&q=Miguel%20%C3%81ngel%20G%C3%B3mez%20Villegas%20ESTAD%C3%8DSITICA%20INFERENCIAL&f=false}.


\end{thebibliography}